# Inversion-of-Control

**Inversion of Control (инверсия управления)** — это принцип ООП, в котором создание и управление объектами контролируется [фреймворком (контейнером)](#IoС-Container), а не разработчиком.

Инверсию управления можно понимать так: 
> Фреймворк управляет кодом программиста, а не программист управляет фреймворком.

Основная идея `IoC` заключается в том, что программа перекладывает ответственность за создание объектов и управления их жизненным циклом [контейнеру](#IoС-Container).

`IoC` позволяет добиться более гибкой архитектуры приложения, где объекты слабо связаны друг с другом и зависят от абстракций, а не от конкретных реализаций, их легко можно заменять или модифицировать без влияния на другие компоненты.

`IoC` может быть реализован различными способами, одним из основных является [паттерн внедрения зависимостей (DI)](#Dependency-Injection).

# Dependency-Injection

**Внедрение зависимостей (DI)** – процесс, в котором зависимый класс не управляет своими зависимостями самостоятельно, а предоставляет для этого механизмы другому классу или специальному фреймворку.

Зависимости могут быть внедрены через конструктор класса или через сеттер.

В контексте [IoC](#Inversion-of-Control), внедрением зависимостей управляет [IoC-контейнер](#IoС-Container).

В полном соответствии с [принципом единственной ответственности (SRP)](SOLID.md#Single-Responsibility-Principle) отдает заботу о построении требуемых ему зависимостей внешнему, специально предназначенному для этого механизму.

Согласно [принципу инверсии зависимостей (DIP)](../Software%20Design/SOLID.md#Dependency-Inversion-Principle) для обеспечения слабой связанности мы работаем с абстракциями (интерфейсами), а не с конкретными реализациями. DI обеспечивает следование данному принципу и позволяет писать гибкий код.
# IoС-Container

Фреймворк, реализующий принцип [IoC](#Inversion-of-Control), называется `IoC-контейнером`.

Основные задачи контейнера:
* Создание и управление жизненным циклом объектов, 
* Разрешение зависимостей между объектами, 
* Регистрация конкретных реализаций и привязка к их абстракциям.

![](../Software%20Design/_attachments/Pasted%20image%2020240104013731.png)

(1,2) В отдельном программном модуле разработчик регистрирует классы в контейнере, сопоставляя им соответствующие абстракции, с которыми он будем работать, и определяет их жизненный цикл. Разрешением зависимостей и управлением жизненным циклом занимается сам контейнер. 
(3) Если разработчику требуется создать объект `Service A`, он обращается к контейнеру.. 
(4) В зависимости от жизненного цикла сервиса и наличия у себя уже созданного объекта, контейнер либо создает новый, либо дает ссылку на существующий объект `Service A`, [внедряя зависимости](#Dependency-Injection) при необходимости (В данном случае необходимость есть, т.к. `Service A` зависит от `Service B`).
(5) Контейнер отдаёт ссылку на полученный объект `Service A` разработчику. 

# ASP-NET-Core-IoC

В приложениях ASP .NET Core имеется встроенный механизм [IoC](#Inversion-of-Control). В классе `Startup` в методе `ConfigureServices` через интерфейс `IServiceCollection` регистрируются классы в контейнере.
С помощью интерфейса `IServiceProvider` мы можем получить нужные объекты через контейнер.

в ASP .NET Core имеется три варианта жизненного цикла объекта:
* [**Singleton**](../Software%20Design/design-patterns.md#singleton) – объект создается один раз и используется его единственный экземпляр во всем приложении. Все его зависимости тоже должны быть определены как [Singleton](../Software%20Design/design-patterns.md#singleton).
* **Scoped** – на каждый запрос создаётся один объект, который используется только в рамках текущего запроса.
* **Transient** – каждый раз создаётся новый экземпляр объекта. Использование Scoped зависимостей может привезти к ошибкам времени выполнения.